[海洋生物(2)]淺談海星/海膽/海參

今日又同大家淺淺地講下最受港男港女歡迎既海洋生物

呢三種海洋生物可以歸納做Echinoderm，Echino-有刺，derm – 皮，大家可以聯想佢地做有帶刺表皮既生物。作為一隻居住係海底既生物，佢地又點得意法呢?

形狀
Echinoderm最明顯既特點在於佢地係radially symmetrical，睇落非常順眼。

而且，echinoderms係有一個所謂”endoskeleton”，所以大家有時會係海邊見到有佢地既殼，其實係佢地既骨。

刺與管足
作為echinoderm，表皮有刺其實好基本。但唔好以為佢地咁硬就無mobility，其實有好多tubefeet(管足)會伸出黎，移動佢地既身軀。

飲食習慣
由於Echinoderms 都分左好多物種，我地要明白佢地既飲食習慣都會唔同。例如好多海參係Suspension/deposit feeder，只會不停食沙／吞水，從而吸收入面既有機物。

又例如海星，會將反自己個胃出去，係外面消化食物再帶番身體內。

大部分海膽都係”Grazer” ，佢地有一個結構叫 "Aristotle's lantern"，姐係個嘴。會刨石上面既青苔，或者食海藻。

非常值得留意既係，好多地方由於”Trophic Cascade” (簡單地講就係一個因頂層捕食者數量減少而導致既連鎖較應)，海膽數量大增，結果成個kelp forest比佢地刨晒。

Water Vascular System
呢個控制海水進出身體既system係echinoderm獨有既。透過多個器官同管道，海水會進入同停留係佢地身體內，用作例如氣同體交換， 營養運輸，再排出身體外。同時利用水壓，有D海星會利用呢個system可以控制自己管足既移動。

繁殖與成長
Echinoderms 既繁殖方法都有好多，例如有d海星會進行單性繁殖。分開一隻手出黎，會變兩隻海星

不過最普遍既都係有性繁殖。男性女性都會將sperm同egg直接射出海水，並係茫茫大海中相遇。受精後embryo會經歷一個完全變態，流浪大海既過程，見下圖。由於呢part有涉及到成個echinoderm既evolution history，我暫時唔多講。

煮法
所謂食海膽食海星其實都係食佢地既gonads，個人鐘意新鮮地成舊放係紫菜上面食。原理好似蟹子/魚春咁，識食呢就一定係成舊食，唔通逐粒逐粒食咩

有唔明可以隨便問／指正 其實琴日開過無人理

成個post最正係食法
仲有海星湯同海參扣鵝掌/鮑魚

留名

喺海捉海膽即開即食好撚正

刺皮動物射精屙卵落海
精同卵結合嘅機會應該幾低

lm

我有一次見到野生海膽，不過果時未讀過 結果我自己即開食，食埋啲內臟

其實有啲誇大左既，唔係真係「大海」。不過事實係咁

佢地有好多策略去overcome呢個問題。
例如大家會儲埋好多一次過射，所以點解會有當造既季節就係咁解。
又例如大家會住埋一齊，方便相遇。

雖然好小學雞 但每次見到呢個term都忍唔住笑

想問海星對海洋生態其實係咩弊多於利？

又有煮法

煮法

係 呢個term仲要係我老師教我

唔可以咁講，我地追求生態平衡，好少話邊隻物種係幣多於利，通常咁講都係發展商想

樓主無講海參吐條腸出黎嚇敵人既

你唔講我都唔醒起

入黎為左睇煮法

桂花蚌

內臟真係
啲外國人覺得成個海膽入面都好核突 食海膽好嘔心

個啲係腸黎？ 去浮潛唔小心踩到佢地噴到成腳都係精咁
我以為似係類似其他刺胞類會噴野保護自己既機制

海參的自衛
海參係被嚇親既時候通常會以噴腸方式自衛，目的係想網住/嚇走predator

啲白色野其實係腸，由於echinoderm有驚人既self regeneration 能力，少少腸算得啲咩

蛞蝓係咪同海參差唔多？
好想養蛞蝓，好靚，但咁鮮色係咪好毒？

海邊捉到啲海膽即開即食，會唔會好易中寄生蟲？

西貢海鮮市場，有好多海膽食

唔知點解我見到呢類生物會起哂雞皮好撚驚
特別海星 直情係恐怖
完全唔覺得意

叫我掂海星我寧願空手拍死隻甲由

蛞蝓係sea slug ?
佢地係Gastropods，係螺啲朋友。我諗通常比得你養既都無乜毒掛

鮮噴桂花蚌

香港海域就唔太好喇
有機會中，不過唔大，因為海水環境寄生蟲較少。

巴打既動物POST好正
繼續開繼續撐

請問海星依類主要係食物鏈邊一層?
佢地係大海入邊擔當住咩角色?

海膽點解會出現兩種生長成成年嘅方式嘅？咩情況下會進行呢兩種生長方式？

巴打讀生物？

想問下巴打海刺同海膽係結構同生態上有咩分別
曾經試過隻腳hi到海刺，痛到仆街 仲有條刺仔留左係肉入邊，要整返出黎先無咁痛

海星應該係secondary consumer
海膽則primary consumer

一個食草一個食肉，支撐其他上面level既consumer

究竟點樣決定一隻深海生物可唔可以生食

講埋Echinoderm嘅evolution history啦

想問海星如果單性繁殖嘅話
點樣進化適應環境

關乎evolution既問題。不過我要番去睇下先答到你。通常我會認為因爲佢地祖先係咁，然後演變做海膽

姐係海膽同海星係無肉食 ？

支持巴打繼續出帖

海刺係海膽既其中一隻品種

係，通常食gonads

Lm

樓主讀marine biology?

就咁諗有兩個原因
一，佢地生存環境本身就變得唔多
二，多數單性繁殖既生物繁殖速度會較快，下一代數量會較多，增加下一代存活率
下一代個genetic variation 都會維持到by mutation

等樓主解答

我隨量講下，因為仲未conclusive。
我地見到echinoderms有一個奇妙既development 旅程，點解會變咁多呢？而點解又會係由planktonic(浮游)變做benthic(住海底)咁大分別呢？
以下呢個pluteus larvae為例

呢隻幼體有Bilateral既symmetry，而且有cilla比佢地游動。呢個我地相信就係佢地既原始狀態。換句話講，佢地既祖先可能係咁既樣。至於點解會metaphor 去依家既樣，#insert_natural_selection。由於echinoderm擁有鈣化內骨，化石証據唔少，發現其實佢地進化唔多。最值得講既都只係管足由只係用於捕食到依家可以移動身體，同埋變成oviparous (產蛋)既能力

至於點解單性繁殖可以仲生存，只可以話佢地變得唔多

上次潛水見倒成地哩啲，係咪海參嚟㗎？食唔食得？

呢三隻受歡迎咩

點解海底仲神秘過太空 入深海目前最大既問題係咩

高汁post

應該係。唔知得唔得

水壓

應該太空神秘啲啦，咁大。

目前最大困難係錢

講笑姐，最大問題係水壓，同埋你點樣上番黎

莫講話海
暫時人類最盡深入地殼12公里
而地球的赤道半徑6378.1 公里

最大問題係你落左去 根本無意思
搵到礦場又點 無可能挖到
深海除左有未知品種
真係無得益

咁樣講啦
做得科學研究都唔揾得幾多錢
有無得益其實係睇你既心態/目標

完美星形應該可以用天擇理解? 如果唔係完美可能行得慢D之類

海星好似好多其他有強勁再生能力既生物一樣，身體多處有stem cell

點解echinoderm 有完美五邊星形呢？
五邊星形更易受力，因而有一個更好既protective advantage 比佢地，此說法係Dave Nickols 於1967提岀。參考下圖

但係更值得探討既係，radial symmetry, pentameral symmetry 係一啲更原始生物既特徵，bilateral symmetry 多數係先進生物有既野。點解echinoderm會一開始係bilateral，然後又調轉番番去pentameral呢？呢個問題可以大家討論下

佢地有咩天敵？

好多，例如海瀨，蟹，鯊魚，大魚。

巴打有冇興趣講吓海獅海豹海狗海象既分別

有咩因素決定佢地繁殖
會唔會一次甩多過一隻手

What sort of selection pressure there existed

海星species 對上又係咩？
有冇咩近親，但又唔係同種，可以用黎參考演化過程

幾時講蜆、螺、蠔、青口?#

海象 有 牙
海豹 無 牙

海獅 有耳而且有粗糙既毛
海狗 有耳而且有幼細既毛

利申 上網睇

通常季節係個cue

會，比其他生物整既時候

未講海參 煮法喎

Predation就係最常見既selection force

對上既意思係指佢地既predator? 有魚，鯊魚，某些mammals，蟹等好多

近親唔同種既意思係？
因為echinoderm 係一個phylum，所以好廣。有隻野幾得意你可以睇下叫Sea Lilies

冇教點煮海參

煮法

海參本身無咩味，不過有一種濃得黎唔"傑"，膠得黎唔"留"既口感。最好就係用薑蔥冬菇炆
先爆香薑蔥冬菇，落頭/老抽等有d燶燶地既豉油味，落鹽糖炒，再落酒deglaze，落湯/水煮滾，再落海參慢炆 拌以白菜/西蘭花(係精髓黎)

真係飯都食多幾碗

係呀 我係想指phylum個啲
淨係識kingdom, species,但中間個堆太多分類，以前除左species 外都好少讀啲分類

好

留個名先

樓主讀依d有冇學潛水落海睇下？

我都見過依d，覺得成條屎咁又唔識郁

聽人講發海參嗰陣時只要有一滴油 hi到海參,就會整硬條海參唔食得，點解會咁

有呀

呢個我都未聽過，等你話番比我知點解

唔明

有個有趣啲嘅資料係人類(同所有脊索動物)同echinoderms嘅關係係近過同其他嘅無脊椎動物
其他invertebrates係protostome 係胚胎個時第一個開口係之後嘅嘴
相反 chordates同echinoderms 係Deuterostome
胚胎第一個開口係肛門
即係你人生有一個階段只係一個asshole

牙有冇外露
耳仔形狀
體形大小
大約係咁
其實野生海獅bb好打意
對未知物可以好好奇 會不停試探
有次潛水同海獅BB鬥吹泡 玩撚左半支氣
又間唔中游過黎同你handhand
我上返船，佢又跟住跳上船曬太陽
勁想捉返屋企養

海參掂油會化係咩原理？

上網睇左一陣，都係未搵到個原理。不過可能關本身海參可以"liquify"自己身體呢個能力事。

橋咀麻？

又煮

Convergent Evolution?
意思係純粹係咁岩大家都係進化到咁
未必係phylogenic tree上面相近喎
不過embryogenesis 都唔係太熟
等其他有能之士答

關係近我唔敢講，因為始終一隻有notochord一隻無，呢個點要追溯既話可以追到好遠，講緊既係分clade既祖先。
生化巴有料到，因為我都認為係convergent evolution。
不過係度可以帶岀生物學一個重點，有啲外形好相似既物種其實唔太熟，同時看似大纜都拉唔埋既就其實friend底

講呢d就好少人

海膽

海參係唔係好污糟?

可以咁講，因為佢地食沙，所以身體入面成日會有沙

研究海洋生物嘅常見研究方法係點
直接落海觀察
定捉啲黎睇
定大學繁殖幾條
定裝機落水底
如果係啲罕見物種好似深海生物係咪靠解剖沖上海嘅屍黎study，有冇其他方法
會唔會淨係透過翻查同整合過去文獻而冇直接觀察就會有新發現

另外近年發現新海洋物種嘅頻率高唔高
近年又有冇海洋生物絕種

研究方法好多，你所講既都有，視乎你想睇啲咩。例如你要研究海膽，佢地郁得少所以咪可以落海睇。不過通常都係裝go pro，因為我地想無咁多disturbance既情況下睇。

深海物種通常都係派潛艇落去影相。同時都有一啲裝置可以吸水捉細小既specimen

唔會，文獻只會講已有發現，你可以點推算到新物種 最多都只會話重複

以我所知唔太高，因為近年有關海既研究主力係物理，climate change方面。

Extinction rate 好高，因為海洋生物比陸上生物既sensitivity to environment更高，少少物理變化可以連鎖好多野。

科研的確搵唔到錢
但其實背後好多科研都係理商家科水

仲有煮法
海狗係咪可以整神鞭丸

有冇邊度可以睇到最近絕種物種
有嘢絕種我從來都唔知

同埋絕種生物發現個程序係點
有啲專家寫paper引數據講某隻野絕種
定有個機構專門處理關於海洋生物絕種嘅事

Google IUCN Red List

即係自殺?

唔係，可以變番固體